[
  {
    "question": "内部には高さ約41mの生命の樹というオブジェがある岡本太郎がデザインした1970年大阪万博のシンボルは？",
    "answer": "太陽の塔",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "卓球の試合中、原則として6点ごとに時間が与えられるタオルで汗を拭くことを何という？",
    "answer": "タオリング",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "山梨県の南アルプスにそびえる標高3193mと富士山に次いで日本で2番目に高い山は何？",
    "answer": "北岳",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "地図記号ではたくさんの青い点で表す、山の上に一年中残っている雪や氷を何という？",
    "answer": "万年雪",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "政令指定都市は日本に20ありますが唯一漢字1文字なのはどこ？",
    "answer": "堺",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "法隆寺の五重塔や阿修羅像にも応用されている1：√2の比率をある金属を使って何という？",
    "answer": "白銀比",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "歴代の日本のお札の肖像でメガネをかけている3人は高橋是清・新渡戸稲造と新千円札に描かれている誰？",
    "answer": "北里柴三郎",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "オスが生まれる確率は3万匹に1匹だとされる黒・白・茶色の毛が生える猫を何という？",
    "answer": "三毛猫",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "漢字では細かい石と書く君が代の歌詞にも出てくる小石のことを何という？",
    "answer": "さざれ石",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "上野の西郷隆盛像が犬を連れている手と奈良の大仏が上げている手は、ともに左右のどっちの手？",
    "answer": "右手",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "去年はニホンウナギ、22年前にはクロマグロの完全養殖に成功した日本の私立大学はどこ？",
    "answer": "近畿大学",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "日が暮れると人の顔が見づらくなって「あれは誰だ？」と聞くことに由来するという夕方の薄暗い時間を指す言葉は？",
    "answer": "黄昏",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "読売新聞の記者・川本信正かわもとのぶまさが宮本武蔵が書いた本にヒントを得て作ったとされるオリンピックを指す漢字2文字の言葉は何？",
    "answer": "五輪",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "本来は生贄いけにえに選ばれるという悪い意味の言葉でしたが、現在では候補に選ばれるという良い意味で使われることが多い慣用表現は何が立つ？",
    "answer": "白羽の矢",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "そろばんで2でも3でも割り切れず計算が進まないという意味の言葉で、物事が立ち行かない様子を表す慣用句は何？（ひらがな）",
    "answer": "にっちもさっちもいかない",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ギネス世界記録に認定された世界一大きい引き戸があるJAXAの宇宙センターは何という島にある？",
    "answer": "種子島",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "派手好きであった伊達政宗だてまさむねが名前の由来という説がある、視力の矯正ではなく、おしゃれのためのメガネを何という？",
    "answer": "伊達眼鏡",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "「晩秋から初冬にかけての暖かく穏やかな晴天」のことを何という？",
    "answer": "小春日和",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "正四角形の対角線は2本ですが、正一万角形の対角線は何本？（整数）",
    "answer": "49985000",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "1901年 第1回ノーベル物理学賞を受賞した人物は？",
    "answer": "レントゲン",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「空空する」何と読む？",
    "answer": "うつらうつらする",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "親→子→孫→曽孫ひまご→玄孫やしゃご→○○。玄孫の子供は何という？",
    "answer": "来孫",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "北と北北東の間は何という？",
    "answer": "北微東",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "学名を「ファスコラルクトス・シネレウス」という生き物は？",
    "answer": "コアラ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "サイコロの目を全部足すと21ですが、全部かけるといくつ？（整数）",
    "answer": "720",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "本来は歌舞伎で夜の場面を表現するために張る幕のことで、表舞台に出ることなく物事を指示する人を表す言葉は？",
    "answer": "黒幕",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "シンハラ語で「聖なる勝利をもたらす街」といった意味があるスリランカの首都は？",
    "answer": "スリジャヤワルダナプラコッテ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "借り入れたお金を使うことで少ない資本でも多額の収益が期待できることを「てこの原理」に例えて「何効果」という？",
    "answer": "レバレッジ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "固体物質のうち粒子が規則正しく配列しているものを結晶というのに対し、ガラスやゴムのように粒子が不規則に配列しているものはカタカナで何という？",
    "answer": "アモルファス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "正式名を「特に水鳥の生息地として国際的に重要な湿地に関する条約」という、日本語では釧路湿原などが登録されている条約を一般に何という？",
    "answer": "ラムサール条約",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ドヴォルザークの交響曲「新世界より」の新世界とは現在のどこの国？",
    "answer": "アメリカ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "日本語では「経営学修士」と訳されるアメリカのビジネススクールを卒業すると得られる学位をアルファベット3文字で？",
    "answer": "MBA",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "アイヌ語で「地の果て」という意味の言葉が由来となっている2005年に世界自然遺産に認定された北海道の地名は？",
    "answer": "知床",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "カリブ海の国「ドミニカ国」の首都はロゾーですが「ドミニカ共和国」の首都は？",
    "answer": "サントドミンゴ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "地球の内部にある地殻とマントルの境界面のことを、発見したユーゴスラビアの地震学者の名を取って何という？",
    "answer": "モホロビチッチ不連続面",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "国家公務員の給与水準を100とした時の地方公務員の給与を表す指数は何？",
    "answer": "ラスパイレス指数",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "マーカス島とも呼ばれる東京都小笠原村の島で、日本の最東端に位置する島は？",
    "answer": "南鳥島",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "発見者が北海道を意味する「エゾ」を「エド」と間違えて表記したことから名がついたという、北海道に生息し世界最小の哺乳類と言われるモグラの仲間は？",
    "answer": "トウキョウトガリネズミ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「ではみなさん そういうふうに川だと云われたり」という書き出しで始まる宮沢賢治の童話のタイトルは？",
    "answer": "銀河鉄道の夜",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "アルバニアの国旗に描かれている2つの頭を持つワシのことをオスマン帝国に対抗した英雄の名をとって何という？",
    "answer": "スカンデルベクの鷲",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「自由が丘の駅で大井町線から降りると」という書き出しで始まる750万部をこえるベストセラーとなった黒柳徹子の自伝エッセイは？",
    "answer": "窓ぎわのトットちゃん",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "1800年にワシントンD.Cに移されるまでアメリカの首都だったペンシルバニア州の都市は？",
    "answer": "フィラデルフィア",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「赤い風車」という意味があるフランスのパリで120年の歴史を誇る大衆演芸館の名前は？",
    "answer": "ムーラン・ルージュ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "本名を平岡公威ひらおかきみたけという作家で「豊饒（ほうじょう）の海」「仮面の告白」「潮騒」などの作品で知られる人物は？",
    "answer": "三島由紀夫",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "もともと「礼拝堂風に」という意味を持つ、楽器の伴奏を伴わない合唱を指すイタリア語は？",
    "answer": "アカペラ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "88星座の１つである「こと座」はギリシア神話に登場する誰が持っている竪琴がモデルになっている？",
    "answer": "オルフェウス",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「悪貨は良貨を駆逐する」という経済の法則を提唱したイギリス人は？",
    "answer": "グレシャム",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "別名を「アジアのノーベル賞」という毎年報道などの分野で優れた功績を残したアジア人に贈られる賞は？",
    "answer": "マグサイサイ賞",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「ももしきや ふるき軒端の 忍にも なほ余りある 昔なりけり」という小倉百人一首の100首目を詠んだ後鳥羽上皇の第三皇子は？",
    "answer": "順徳院",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "1から100までの偶数だけを足すといくつになる？",
    "answer": "2550",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "長寿のお祝いで飲むお茶に寿と書く「茶寿」は何歳のお祝い？(整数)",
    "answer": "108",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "四字熟語で「自分の力の程度を知らずに仲間の中だけで威張っている」という意味がある「夜」を使った言葉は何？",
    "answer": "夜郎自大",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「同温 同圧 同体積の全ての気体は同数の分子を含む」という法則をイタリアの物理学者の名を取って何の法則という？",
    "answer": "アボガドロの法則",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ギリシャ神話でゼウスの雷に打たれパエトーンが転落した川の名前がつけられた星座は何？",
    "answer": "エリダヌス座",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "羽毛を持つヘビの姿をしているアステカ神話の風と農耕の神を何という？",
    "answer": "ケツァルコアトル",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "柿食えば 鐘が鳴るなり 法隆寺」と詠んだ正岡子規に対して「柿食ふて 居れば鐘鳴る 法隆寺」と詠んだ子規の弟子は？（漢字）",
    "answer": "河東碧梧桐",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "1816年 実際の難破事件を題材に描かれたフランスの画家テオドール・ジェリコーの代表作は？",
    "answer": "メデューズ号の筏いかだ",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「贋作 吾輩は猫である」を書いた夏目漱石の門下生であった作家は？",
    "answer": "内田百閒",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "鼻の中にある鼻血が出る原因となる場所のことを発見したドイツ人医師の名をとって何という？",
    "answer": "キーゼルバッハ部位",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "著書「衣装哲学」の中で「雄弁は銀 沈黙は金」という名言を残したイギリスの思想家は？",
    "answer": "トマス・カーライル",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "生物全体を5つに分ける「5界説」の5界とは原生生物界・動物界・植物界・菌界と何？",
    "answer": "モネラ界",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "政府が国債を発行した結果 金利が上昇し民間の経済活動を圧迫する経済効果とは？",
    "answer": "クラウディングアウト効果",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "1962年 宇宙飛行士ジョン・グレンを乗せてアメリカ最初の有人飛行を行った宇宙船の名前は？",
    "answer": "マーキュリー6号",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "素粒子の一種クォークの由来となった鳥の鳴き声が登場するジェームズ・ジョイスの小説は？",
    "answer": "フィネガンズ・ウェイク",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "弁護士バッジの中心にデザインされている器具は？",
    "answer": "天秤",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "衆議院本会議場のイスの下にあるものは？",
    "answer": "防災頭巾",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "シンガポールで12年ぶりに販売が解禁された物とは？",
    "answer": "ガム",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "選挙カーから立候補者名を連呼する女性は「ウグイス嬢」ですが男性の場合は何と呼んでいる？",
    "answer": "カラス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "日本料理の代表的な調味料「さしすせそ」で「そ」は何？（ひらがな）",
    "answer": "みそ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "北朝鮮の首都は？",
    "answer": "平壌",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "514種の職業を紹介している村上龍のベストセラー「13歳の何？」",
    "answer": "ハローワーク",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "格闘家の曙、芸術家の岡本、アーティストの葉加瀬に共通する名前は？（漢字）",
    "answer": "太郎",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "サッカーの中田英寿選手が最初に所属したセリエAのチームは？",
    "answer": "ペルージャ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "国際宇宙大学の客員教授に就任する日本人初の宇宙飛行士は誰？",
    "answer": "向井千秋",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "今年7カ国が正式加盟し26カ国体制となった軍事同盟機構は？（アルファベット）",
    "answer": "NATO",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "画家、彫刻家、デザイナーなどの仕事場をフランス語で何という？",
    "answer": "アトリエ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "池乃めだか、山田花子、チャーリー浜などが団員の関西お笑い劇団は？",
    "answer": "吉本新喜劇",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "英語ではライブラリアン。図書館法に規定される資格を持つ専門的職員を何という？",
    "answer": "司書",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "国民年金を受け取るために必要な最低の加入年数は？（整数）",
    "answer": "25",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ブッシュ政権のイラク戦争を批判したマイケル・ムーア監督の映画のタイトルは？",
    "answer": "華氏911",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "企業や銀行の業務を統括する最高経営責任者をアルファベット3文字で何という？",
    "answer": "CEO",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "姉の名前はイヌ、母はシカ。黄熱病の研究で知られる細菌学者は？",
    "answer": "野口英世",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "この国は？中国語ではリーベン。韓国語ではイルボン。ドイツ語ではヤーバン。スペイン語ではハポン・・・",
    "answer": "日本",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "資産の運用や保険の相談などの設計を行うホームドクター「FP」とは何の略？",
    "answer": "ファイナンシャルプランナー",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "排他的経済水域でマグロ漁が始まった日本最南端の島は？",
    "answer": "沖ノ鳥島",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "オーケストラで1番低い音を出す金管楽器は？",
    "answer": "チューバ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "バレーボールで守備専門のプレーヤーを何という？",
    "answer": "リベロ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ドラえもんは、のび太とママ。サザエさんは波平とマスオ。ちびまる子ちゃんは、おばあちゃん。共通して顔につけるものは？",
    "answer": "メガネ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "英語の椅子「チェアー」から頭文字の「C」を取ると表れる頭にあるものは？（漢字一文字）",
    "answer": "髪",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ドラえもんの道具は「どこでもドア」ホリエモンの会社は何てドア？",
    "answer": "ライブドア",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "語源はラテン語の「洗う」北海道を代表するハーブは？",
    "answer": "ラベンダー",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「Madam,I’m Adam」「たけやぶ焼けた」このような文を何という？",
    "answer": "回文",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "サンマとタチウオ、漢字で書いたときに共通するのは魚と何？",
    "answer": "刀",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "「DVD」のDはデジタルと何の略？",
    "answer": "ディスク",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "お札の肖像になった次の3人に共通する額は？聖徳太子、伊藤博文、夏目漱石（整数）",
    "answer": "1000",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "500円玉1枚、100円玉2枚、50円玉3枚、10円玉6枚。1000円札と両替するにはいくら足りない？(整数)",
    "answer": "90",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "中心となる放送局はステーション、重要人物はパーソン、重要な言葉はワード、これらの前につく共通の言葉は？",
    "answer": "キー",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "陶器を焼く時、表面にかけるのは何ぐすり？（ひらがな）",
    "answer": "うわぐすり",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "ひれはエンペラ、口にあるのはカラストンビ、足はゲソ、この海の生物は？",
    "answer": "イカ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "力をあらわす単位「N」に名を残す物理学者は？",
    "answer": "ニュートン",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "合唱において男声の3つの声の音域で最も高いのは？",
    "answer": "テノール",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "幕末三舟といえば高橋泥舟でいしゅう、山岡鉄舟てっしゅう、あと1人は？",
    "answer": "勝海舟",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "数をごまかすことで履かせるのは下駄ですが、読むのは何？（カタカナ）",
    "answer": "サバ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "東京の落語家が使う道具「風」は扇子、「まんだら」は何？",
    "answer": "手ぬぐい",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「ソウイウモノニワタシハナリタイ」の一文で終わる宮沢賢治の詩は？",
    "answer": "雨ニモマケズ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "富士山と東京タワーの高さを足すと何m？(整数)",
    "answer": "4109",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "にわにはにわ、うらにわにはにわにわとりがいる。鶏は全部で何羽いる？(整数)",
    "answer": "4",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ニュースでよく耳にする言葉で国連安保理こくれんあんぽりと言ったら何の略？",
    "answer": "国際連合安全保障理事会",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "1オクターブの音域ピアノの鍵盤は白いキー8つと黒いキーいくつ？(整数)",
    "answer": "5",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "世界遺産で平和や人道主義の見地から人類の行為を記憶に留めるために残される建物を俗に何の遺産という？",
    "answer": "負の遺産",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "星占いの12星座で名前を漢字で書いた時、1文字なのはうお座、さそり座と何？（[ひらがな]座）",
    "answer": "かに座",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "お稽古事でお香は聞く、お茶はたてる、お花は？",
    "answer": "生ける",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "レコードを逆回転させたり、同じ部分を繰り返したり、リズムを刻んだりする演奏を俗に何という？",
    "answer": "スクラッチ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "キッチンでも栽培可能、かいわれ大根などの種子を発芽させた新芽のことを何という？",
    "answer": "スプラウト",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "チャットで自分の分身として画面上に表すキャラクターの名称を何という？",
    "answer": "アバター",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "円周率を小数点第10位まで言うと最も多く出てくる数字は何？",
    "answer": "5",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "トイレをさすWCは何の略？(カタカナ)",
    "answer": "ウォータークローゼット",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "MONSTER、20世紀少年、PLUTOで知られる漫画家は？",
    "answer": "浦沢直樹",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "地球上空を常に西から東へ流れている気流は何？",
    "answer": "偏西風",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ホームページにアクセスしてきたデータを記録するシステム。小麦粉を原料としたビスケットの一種。共通する言葉は？",
    "answer": "クッキー",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "史上10人目となる監督通算1000勝目をあげたセ・リーグの監督は？",
    "answer": "長嶋茂雄",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "将棋盤とオセロ盤のマス目の数を足すと？(整数)",
    "answer": "145",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "フランス語でグルヌイユは何料理？",
    "answer": "カエル",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "体に関係する漢字に使われる「月」と書く部首。もともとの漢字は？",
    "answer": "肉",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "昔の男子の被り物「えぼし」を漢字で書くと表れる鳥は？(漢字)",
    "answer": "烏",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "英語で地図はマップ。では海図は？",
    "answer": "チャート",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "恐ろしい時に寒くなるのは背すじ。では「よだつ」のはどこ？",
    "answer": "身の毛",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "父は慎太郎、兄は伸晃。気象予報士の免許を持つ人物は？",
    "answer": "石原良純",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "徳川15代将軍の名前を「あいうえお」順に並べると最後に来るのは誰？(漢字フルネーム)",
    "answer": "徳川吉宗",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "数えきれないほどたくさんあるということわざ。何にいとまがない？",
    "answer": "枚挙",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "話を本題に戻す時に使う「それはさておき」を四文字熟語で言うと何？",
    "answer": "閑話休題",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "テニスではボールの順回転、コンピューターなら記録装置、休日に車で出かけることを何と言う？",
    "answer": "ドライブ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "漢字では心が太いと書く食べ物は？",
    "answer": "ところてん",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ふくらはぎの下腿三頭筋にある、魚の名前がついた筋肉は？",
    "answer": "ヒラメ筋",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "1台で通常の50万台分の性能を持つ、遺伝子解析や天気予報など大容量の計算を行う大型パソコンを何と言う？",
    "answer": "スーパーコンピューター",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "三角、平底、丸底などの種類がある化学実験で使う容器は？",
    "answer": "フラスコ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "新指導要領で最も授業時間数が削減された教科は？",
    "answer": "国語",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "2人の武将が政権を握った織豊(しょくほう)時代、しょくは織田信長ですが「ほう」は？",
    "answer": "豊臣秀吉",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "カンザスの少女ドロシーが主人公の童話は？",
    "answer": "オズの魔法使い",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ガリレオが実験した場所で11年ぶりに観光が可能となるイタリアの名所は？",
    "answer": "ピサの斜塔",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "逆さから読むと都道府県名になる太鼓を叩く道具は？",
    "answer": "バチ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ミッキーマウスのガールフレンドはミニーマウス。ではドナルドダックのガールフレンドは？",
    "answer": "デイジーダック",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "英語では「気持ちがモヤモヤする」という意味のオックステールやアイリッシュなどの種類がある料理は？",
    "answer": "シチュー",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "5×（5＋5）は50。かっこを取ると答えは？",
    "answer": "30",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "世界最長48作のシリーズを誇る映画は？",
    "answer": "男はつらいよ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "もともとは扇の骨をとめるくさび。物事を支える重要な部分をさす漢字1文字は？",
    "answer": "要",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "エジソンが電球のフィラメントに使用した京都の植物は？",
    "answer": "竹",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "無味乾燥で面白くないこと「何を噛む」？",
    "answer": "砂",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ものの数え方。ごはんは一膳二膳。ざるそばは？(単位のみ)",
    "answer": "枚",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "つんくプロデュース「おいらに惚れちゃ怪我するぜ」で歌手デビューした16歳の俳優は？",
    "answer": "えなりかずき",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "油断した時に抜くのは「気」ですが、非常に優れている時に抜くのは？",
    "answer": "群",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ワシントンD.C.の「D」はディストリクトですが「C」は？",
    "answer": "コロンビア",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "人工衛星からの電波で現在地を確かめるGPSのGは何の略？(カタカナ)",
    "answer": "グローバル",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ニラ、ネギ、ニンニクは何科の植物？([ひらがな]科)",
    "answer": "ゆり科",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "上まぶたと下まぶた、マツゲが多いのはどっち？",
    "answer": "上まぶた",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "毎秒331.45メートルは何の速さ？",
    "answer": "音",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "昆虫でモスは蛾（が）。ではモスキートは？(漢字)",
    "answer": "蚊",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ビーフン、冷麺、春雨。そば粉で作るのは？",
    "answer": "冷麺",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "太陽系の惑星で、内側から8番目の大惑星は？",
    "answer": "海王星",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "四天王と七福神に共通する神様は？",
    "answer": "毘沙門天",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「大、中、小」漢字で唯一、ひと筆書き出来るのは？",
    "answer": "中",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "英語のアルファベットの終わりはZ(ゼット)。ではギリシャ語は？(カタカナ)",
    "answer": "オメガ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "鳥なら幸福の象徴、息ならば困り切った様子、紙だったらペニシリン、この色は？",
    "answer": "青",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "歌手の美空ひばり、長谷川町子らが受賞した内閣総理大臣から送られるこの賞は？",
    "answer": "国民栄誉賞",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "体内に侵入した異物は抗原、ではそれを排除するように働くのは？",
    "answer": "抗体",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "小さな「っ」で書き表される音は促音。では「きゃ、きゅ」などは何音という？",
    "answer": "拗音",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "温度の単位「C」の由来となった学者は？",
    "answer": "セルシウス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "桃（もも）は英語で「ピーチ」、ではスモモは？(カタカナ)",
    "answer": "プラム",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ハワイを大文字のアルファベットで書いた時、線対称の文字はいくつ？",
    "answer": "6",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "意味は「千枚の葉」。パイを幾重にも重ねたお菓子は？",
    "answer": "ミルフィーユ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "「我思う、故に我あり」誰の名言？",
    "answer": "デカルト",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "アメリカの大統領選挙が行われるのは、その年の何月？",
    "answer": "11月",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "クラムチャウダーで使われるのは どんな貝？(カタカナ)",
    "answer": "ハマグリ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "人の心臓で全身に血液を送り出すのは右心室・左心室どっち？",
    "answer": "左心室",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "山頂に向かって吹く風は山風・谷風どっち？",
    "answer": "谷風",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "英語では「チョコレート」、フランス語では？(カタカナ)",
    "answer": "ショコラ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "キティちゃんの彼氏の名前は？",
    "answer": "ダニエル",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "タイガー・ウッズが4大大会制覇。英語で言うと？",
    "answer": "グランドスラム",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "日本の勲章は5種類あります。菊花章、旭日章、宝冠章、瑞宝章と何？",
    "answer": "文化勲章",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "1920年に第1回調査開始。性別、生年月日など国が行う調査は何？",
    "answer": "国勢調査",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "イタリア料理によく使う「バジル」は何科の植物？",
    "answer": "シソ科",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "船の船尾は「艫（とも）」では先端は？(ひらがな)",
    "answer": "へさき",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「三段論法」の三段階は大前提、小前提、あと一つは何？",
    "answer": "結論",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "音楽記号で同じ高さの音を曲線で結ぶと「タイ」。違う高さを結ぶ時は？",
    "answer": "スラー",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ピアノ三重奏で使う3つの楽器はピアノ、バイオリン、あと一つは何？",
    "answer": "チェロ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「元も子もない」の「元」は元金ですが「子」は？",
    "answer": "利子",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "数える時は”折り”、手が出ないと”くわえる”体の部分は？",
    "answer": "指",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "サミット参加国でロシアに次いで面積が広いのは？",
    "answer": "カナダ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "カワウソに似て小さく、ほ乳類なのに卵を産む動物は？(カタカナ)",
    "answer": "カモノハシ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "12星座でアイウエオ順、イロハ順に並べても最初に来るのは？([ひらがな]座)",
    "answer": "いて座",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "生ゴミのリサイクルにも活躍する「アースウォーム」は、何という生き物？",
    "answer": "ミミズ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "向かい合う2辺の長さが等しい四角形は何種類ある？(整数)",
    "answer": "4",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "発車オーライの「オーライ」を英語で書くと「L」は何回出てくる？(整数)",
    "answer": "2",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "シドニー五輪の聖火リレーで史上初の海中リレーが行われた場所は？",
    "answer": "グレートバリアリーフ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "サザンオールスターズの「TSUNAMI」一筆書き出来ないのは「T」と何？",
    "answer": "A",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "世界無形文化財を選定する国連機関は？(アルファベット)",
    "answer": "UNESCO",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "喜寿、米寿、白寿 3つの年齢の最大公約数は？",
    "answer": "11",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ドライアイスは炭素と何で出来ている？",
    "answer": "酸素",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "1月から12月までを英語で書いた時、最も多く頭文字に使われるアルファベットは？",
    "answer": "J",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ソビエトの共和国、ラトビア、エストニア、リトアニアの3国が接している海は？",
    "answer": "バルト海",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「トワイライトゾーン」「バカヤロー」シリーズなどのように、いくつかの短編を1つにまとめた映画を何という？",
    "answer": "オムニバス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "キボ、マウエンジ、シラという3つの山頂を持つアフリカ大陸最高峰の山は？",
    "answer": "キリマンジャロ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "危険なことをする時は「尾を踏む」。危険を放っておく時は「野に放つ」この危険に登場する動物は？(漢字)",
    "answer": "虎",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "アメリカではハイド・アンド・シークという日本でおなじみの子供の遊びは？",
    "answer": "かくれんぼ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "作者のオルコット自身が次女ジョーのモデルとなった4人姉妹の物語のタイトルは？",
    "answer": "若草物語",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "トンボの複眼、1つ1つの目は普通何角形？",
    "answer": "六角形",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "井上ひさしの歴史小説「四千万歩の男」で幕末に日本国中を測量した人物は？",
    "answer": "伊能忠敬",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "紐なしで履ける、不精者という意味を持つスリッポン型の靴を何という？",
    "answer": "ローファー",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "源頼朝の妻で幕府の政治を動かし尼将軍と呼ばれた人物は？",
    "answer": "北条政子",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "人間の体内にある臓器の中で最も重い物は？",
    "answer": "肝臓",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "合理的打算で結びついた社会をゲゼルシャフトというのに対し、人間の感情や意志で形成された社会は？",
    "answer": "ゲマインシャフト",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "WWF（世界自然保護基金）のシンボルマークとなっている動物は？",
    "answer": "パンダ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ティラミスはどこの国のケーキ？",
    "answer": "イタリア",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ギリシャ神話でゼウスの姉であったヘラによって12の困難を与えられたといわれる英雄は？",
    "answer": "ヘラクレス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "1883年ハンブルクで生まれ、のちにシューマンに認められたハンガリー舞曲などで知られる作曲家は？",
    "answer": "ブラームス",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "台所で煮たり焼いたり盛り付けなどに使われる竹製の箸はしを何という？",
    "answer": "菜箸",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ルパン三世で、流れ星の隕石で作った石川五ェ門の持つ刀の名前は？",
    "answer": "斬鉄剣",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "さるかに合戦でカニを助けた木の実は栗、では昆虫は？(漢字)",
    "answer": "蜂",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "アダムとエバの子供で長男はカイン。では次男は？",
    "answer": "アベル",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "文学賞で「坊ちゃん文学賞」は夏目漱石にちなんだ物ですが「路傍の石文学賞」は誰にちなんだもの？",
    "answer": "山本有三",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「石に漱すぎ流れに枕する」孫楚の故事からペンネームを取った明治の文豪は？",
    "answer": "夏目漱石",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "あらゆる港や海岸、全国いたる所のたとえに使われる言葉は？",
    "answer": "津々浦々",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "漢和辞典を引くときの3つの方法で総画索引、音訓索引、あと1つは？",
    "answer": "部首索引",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "灌漑用水を引いたために年々面積が小さくなって来ているソビエトの中央アジアにある湖は？",
    "answer": "アラル海",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "「暑き」が「暑い」となるように便宜上 語尾の発音が変化することを何という？",
    "answer": "音便",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ウランから人工的に生成される放射性元素、原子番号94は何？",
    "answer": "プルトニウム",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ローマ教皇と神聖ローマ帝国の争いで起きたカノッサの屈辱。このカノッサ 今はどこの国？",
    "answer": "イタリア",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "円周率のように分数の形で表すことの出来ない数を何という？",
    "answer": "無理数",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "国際単位系（SI）の接頭語で、10の2乗はヘクト、では10のマイナス2乗を何という？",
    "answer": "センチ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「鈴屋の翁」「鈴屋大人」などの別名を持ちまして江戸時代に小児科医も開業した国学者は？",
    "answer": "本居宣長",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "適度な紫外線を吸収する事によって人の体内で作られるビタミンは何？",
    "answer": "ビタミンD",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "中央アジア5カ国にまたがり世界の屋根と呼ばれる高原といえば？",
    "answer": "パミール高原",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "レッド、ホームラン、プリンスなどの品種があるウリ科の果物は？",
    "answer": "メロン",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ココナッツは何の実？",
    "answer": "ココヤシ",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "古代ギリシャの都市国家を何という？",
    "answer": "ポリス",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "ディズニーランドのシンボル、日本はシンデレラ、ではアメリカは何の城？(作品名)",
    "answer": "眠れる森の美女",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "アメリカ独立宣言の委員であったトーマス・ジェファーソンは第何代大統領？(整数)",
    "answer": "3",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "「アキレスは亀に追いつけない」ということを述べた古代ギリシャの哲学者は？",
    "answer": "ゼノン",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "味は淡白で表面がワニの皮に似ていることから鰐梨と書く果物は？",
    "answer": "アボカド",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "兄はヤーコプ、弟はヴィルヘルム、童話にその名が付く兄弟の名は？",
    "answer": "グリム兄弟",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "西遊記の三蔵法師のお供で、鋤形の金具をつけた武器を持っている人物は？(漢字)",
    "answer": "猪八戒",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "地名はルイ14世にちなみ、ペリカンの州とも呼ばれるアメリカの州は？",
    "answer": "ルイジアナ州",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "日本で1番面積の大きい湖は琵琶湖ですが、2番目に面積の大きい湖はどこ？",
    "answer": "霞ヶ浦",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "ちびまる子ちゃん一家とサザエさん一家を合わせると何人？(整数)",
    "answer": "13",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "映画界の新人はニューフェイス。野球界の新人は何という？",
    "answer": "ルーキー",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ラーメン屋さんのメニュー、漢字で「雲呑」と書く食べ物は？(カタカナ)",
    "answer": "ワンタン",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "人間の歯で象牙質の外側にあるのは？",
    "answer": "エナメル質",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "国際連合の旗に描かれている植物は？",
    "answer": "オリーブ",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "健康の源である五大栄養素は、炭水化物、タンパク質、脂質、無機質、あと一つは？",
    "answer": "ビタミン",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "アメリカでゴールデン・ステイトと言われる州は？",
    "answer": "カリフォルニア州",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "足にある首は足首、では首にある足は？",
    "answer": "襟足",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "鉛筆の芯でHとHBの間の硬さは？",
    "answer": "F",
    "difficulty": "中級"
  },
  {
    "question": "映画「フック」でピーターパンがフックと戦った島は？",
    "answer": "ネバーランド",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "ピロシキはロシア料理、ではパエリアは何料理？",
    "answer": "スペイン",
    "difficulty": "初級"
  },
  {
    "question": "米1合の10分の1を表す単位は？(ひらがな)",
    "answer": "しゃく",
    "difficulty": "上級"
  },
  {
    "question": "日本の都道府県の中で県の数はいくつ？",
    "answer": "43",
    "difficulty": "初級"
  }
]
 